\input ../../../include/include.tex
% proofread by Sameth, !! otazka, jezkovych - kratke/dlhe y !!  proofread by
% Jano, !! odpoved dlhe ý podla
%          http://sk.wiktionary.org/wiki/%C5%A0abl%C3%B3na:Vzor_otcov !!

\begin{document}

\velkynadpis{Jabĺčka}

Ježko Pichliačik má véééééľa jabĺčok. Každé z nich má vek, ktorý vie ježko
určiť s presnosťou na nanosekundy. Povedal si, že jabĺčko je zrelé, ak je staré
práve $p$ nanosekúnd. Pomôžte ježkovi rozdeliť jeho jabĺčka na nezrelé, zrelé a
prezreté.

\nadpis{Úloha}

Na vstupe máte postupnosť $n$ celých čísiel, udávajúce vek jednotlivých jabĺčok
a číslo $p$ -- optimálny vek. Vašou úlohou je rozdeliť túto postupnosť na tri
menšie postupnosti. V prvej budú jabĺčka mladšie ako $p$ nanosekúnd, v druhej
tie, ktoré majú presne $p$ nanosekúnd a v tretej tie, ktoré sú staršie ako $p$
nanosekúnd. Naviac je jedno, v akom poradí vypíšete čísla v rámci jednej
postupnosti.

\nadpis{Vstup}

Na prvom riadku je číslo $n$ a $p$ ($1 \leq n \leq 1\,000\,000$, $1\leq p\leq
10^9$) -- počet ježkových jabĺčok a optimálny vek jabĺčka.

Na druhom riadku je $n$ kladných celých čísel $v_i$ ($1 \leq v_i \leq 10^9$)
určujúce vek ježkových jabĺčok.

\nadpis{Výstup}

Vypíšte tri riadky. Každý z nich má obsahovať postupnosť čísel oddelených
medzerami. Na prvom riadku majú byť čísla z postupnosti $v_1, v_2 \dots v_n$
menšie ako $p$, na druhom rovné $p$ a na treťom väčšie ako $p$.

\nadpis{Príklady}

\vstup
5 3
1 8 13 5 3
\vystup
1
3
8 13 5
\komentar
Toto samozrejme nie je jediný správny výstup. Posledný riadok môže vyzerať
nasledovne: $(5, 8, 13)$, $(5, 13, 8)$, $(8, 5, 13)$, $(8, 13, 5)$, $(13, 5,
8)$ alebo $(13, 8, 5)$. 
\koniec

\vstup
4 4
7 2 8 1
\vystup
2 1\\
8 7
\koniec

\end{document}
